rose : PROGRAM ID SEMICOLON roseauxvars roseauxfunc main
    
roseauxvars : GLOBALS vars roseauxvars 
| empty
    
roseauxfunc : func roseauxfunc 
| empty

main : MAIN LEFTPARENTHESIS RIGHTPARENTHESIS bloque 

vars : tipo ID LEFTBRACKET CTEI RIGHTBRACKET LEFTBRACKET CTEI RIGHTBRACKET EQUALS LEFTKEY asignacionmatriz RIGHTKEY SEMICOLON 
| tipo ID LEFTBRACKET CTEI RIGHTBRACKET LEFTBRACKET CTEI RIGHTBRACKET SEMICOLON 
| tipo ID LEFTBRACKET CTEI RIGHTBRACKET EQUALS LEFTKEY asignacionarreglo RIGHTKEY SEMICOLON 
| tipo ID LEFTBRACKET CTEI RIGHTBRACKET SEMICOLON 
| tipo ID EQUALS ctes SEMICOLON 
| tipo ID SEMICOLON 

asignacionmatriz : LEFTKEY asignacionarreglo RIGHTKEY COMMA asignacionmatriz | LEFTKEY asignacionarreglo RIGHTKEY 

asignacionarreglo : ctes COMMA asignacionarreglo | ctes

tipo : INT | FLOAT | STRING | BOOL 

durante : WHILE LEFTPARENTHESIS mega_exp RIGHTPARENTHESIS bloque

condition : IF LEFTPARENTHESIS mega_exp RIGHTPARENTHESIS bloque else

else : ELSE bloque | empty

mega_exp : expression_compare mega_expaux

mega_expaux : OR mega_exp | AND mega_exp | empty

expression_compare : exp DIFFERENT exp | exp GTEQ exp | exp LTEQ exp | exp EQUIVALENTE exp | exp GT exp | exp LT exp | exp

exp : termino expaux 

expaux : PLUS exp | MINUS exp | empty 

termino : factor terminoaux

terminoaux : DIVIDE termino | MULTIPLY termino | empty

factor : vars_cte | LEFTPARENTHESIS mega_exp RIGHTPARENTHESIS 

func : FUNC VOID restofuncion | FUNC tipo restofuncion 

restofuncion : ID LEFTPARENTHESIS argumentos RIGHTPARENTHESIS bloque

argumentos : tipo mismotipo SEMICOLON argumentos | empty

mismotipo : ID LEFTBRACKET CTEI RIGHTBRACKET LEFTBRACKET CTEI RIGHTBRACKET COMMA mismotipo | ID LEFTBRACKET CTEI RIGHTBRACKET COMMA mismotipo | ID COMMA mismotipo | ID LEFTBRACKET CTEI RIGHTBRACKET LEFTBRACKET CTEI RIGHTBRACKET | ID LEFTBRACKET CTEI RIGHTBRACKET | ID 

bloque : LEFTKEY estatuto RIGHTKEY 

estatuto : declaracionvariables aplicaciones 
 
declaracionvariables : vars declaracionvariables | empty

aplicaciones : condition aplicaciones | escritura aplicaciones | lectura aplicaciones | llama_spec_func aplicaciones | asignacion aplicaciones | durante aplicaciones | llama_func aplicaciones | returnx aplicaciones  | empty

vars_cte : spec_func | ID LEFTBRACKET mega_exp RIGHTBRACKET LEFTBRACKET mega_exp RIGHTBRACKET | ID LEFTBRACKET mega_exp RIGHTBRACKET | ID LEFTPARENTHESIS params RIGHTPARENTHESIS | ID | ctes

params : paramsaux | empty

paramsaux : mega_exp COMMA paramsaux | mega_exp

asignacion : ID LEFTBRACKET mega_exp RIGHTBRACKET LEFTBRACKET mega_exp RIGHTBRACKET EQUALS mega_exp SEMICOLON  | ID LEFTBRACKET mega_exp RIGHTBRACKET EQUALS mega_exp SEMICOLON | ID EQUALS mega_exp SEMICOLON 

escritura : PRINT LEFTPARENTHESIS mega_exp RIGHTPARENTHESIS SEMICOLON 

lectura : READ LEFTPARENTHESIS ID lectura2 RIGHTPARENTHESIS SEMICOLON 

lectura2 : LEFTBRACKET mega_exp RIGHTBRACKET LEFTBRACKET mega_exp RIGHTBRACKET | LEFTBRACKET mega_exp RIGHTBRACKET | empty

llama_spec_func : spec_func SEMICOLON 

spec_func : SQRT LEFTPARENTHESIS mega_exp RIGHTPARENTHESIS | POW LEFTPARENTHESIS mega_exp COMMA mega_exp RIGHTPARENTHESIS | ABS LEFTPARENTHESIS mega_exp RIGHTPARENTHESIS | STDEV LEFTPARENTHESIS mega_exp RIGHTPARENTHESIS | MEAN LEFTPARENTHESIS mega_exp RIGHTPARENTHESIS | MEDIAN LEFTPARENTHESIS mega_exp RIGHTPARENTHESIS | MODE LEFTPARENTHESIS mega_exp RIGHTPARENTHESIS | FACTORIAL LEFTPARENTHESIS mega_exp RIGHTPARENTHESIS | SORT LEFTPARENTHESIS mega_exp RIGHTPARENTHESIS | SIN LEFTPARENTHESIS mega_exp RIGHTPARENTHESIS | COS LEFTPARENTHESIS mega_exp RIGHTPARENTHESIS | TRANSPOSE LEFTPARENTHESIS mega_exp RIGHTPARENTHESIS | EXPORTCSV LEFTPARENTHESIS mega_exp COMMA mega_exp RIGHTPARENTHESIS | ARRANGE LEFTPARENTHESIS mega_exp COMMA mega_exp COMMA mega_exp RIGHTPARENTHESIS | GRAPH3D LEFTPARENTHESIS mega_exp COMMA mega_exp COMMA mega_exp RIGHTPARENTHESIS | PIECHART LEFTPARENTHESIS mega_exp RIGHTPARENTHESIS | HISTOGRAMCHART LEFTPARENTHESIS mega_exp COMMA mega_exp RIGHTPARENTHESIS | LINECHART LEFTPARENTHESIS mega_exp COMMA mega_exp RIGHTPARENTHESIS | BARCHART LEFTPARENTHESIS mega_exp COMMA mega_exp RIGHTPARENTHESIS | LINREG LEFTPARENTHESIS mega_exp COMMA mega_exp RIGHTPARENTHESIS | NOT LEFTPARENTHESIS mega_exp RIGHTPARENTHESIS 
